
\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage[
 left=25mm,
 top=20mm,
 right=10mm, 
 bottom=20mm, 
 nohead, 
 nofoot] {geometry}
\pagenumbering{arabic}

\parindent=0pt

\newcommand{\labtitle}{
 
}
\newcommand{\labnumber}{6}

\begin{document}
\input{titul.tex}
\textbf{Задание:}\\
Найти максимальный поток методом проталкивания предпотока и подсчитать количество операций подъема и проталкивания.
\subsection*{Описание алгоритма:}
Перед нами стоит задача реализовать метод проталкивания предпотока. В графе выделены две вершины: исток s и сток t. 


В данном методе мы оперируем не потоком, а "предпотоком". Его отличие от потока в то, что величина входящего потока
может быть больше величины выходящего.

Задачу можно разделить на три подзадачи: инициализацию, операцию проталкивания(push) и операцию подъема(relabel).

\subsubsection*{Инициализация}
Мы создаем начальный предпоток f, определяемый как:
$$ (u,v).f = 
\begin{cases}
	c(u,v), & \text{если } u = s , \\
	0, & \text{в противном случае}.\\
\end{cases}
$$
То есть, каждое ребро, выходящее из истока s, заполняется до его пропускной способности, а все остальные ребра не несут
потока. Высота истока определяеся как: 

$$ u.h = 
\begin{cases}
	|V|, & \text{если } u = s , \\
	0, & \text{в противном случае}.\\
\end{cases}
$$

\subsubsection*{Проталкивание}
Операция push(u,v) может применяться тогда, когда u является переполненной вершиной, $c_f(u,v) > 0$ и $h(u) = h(v)+1$.
Процедура работает следующим образом. Поскольку вершина  имеет положительный избыток u.e, и остаточная пропускная
способность ребра (u,v) положительна, можно увеличить поток из u в v на величину $\Delta_f(u,v) = min(u.e, c_f(u,v))$.
Если мы проталкиваем по "разрешенному" направлению, то мы увеличиваем поток через ребро. Иначе мы уменьшаем поток через это ребро.


\subsubsection*{Поднятие}
Если вершина переполнена и для всех смежных вершин v выполняется\\ $ u.h \leqslant v.h$, то ее высота увеличивается на
$1 + min\{u.h : (u,v) \in E_f\}$
\subsection*{Код программы:}
\scriptsize
\begin{verbatim}
#ifndef GRAPH_H
#define GRAPH_H

#include <QWidget>
#include <QVector>
#include <QPair>
#include <QTextStream>
#include <QFile>
#include <QString>
#include <QDebug>
#include <limits.h>

struct edge_properties{
	int flow;
	int capacity;

	edge_properties()
	{
		flow = 0;
		capacity = 0;
	}
	edge_properties(int _flow, int _capacity)
	{
		flow = _flow;
		capacity = _capacity;
	}
};

struct vertex_properties{
	int overflow;
	int height;

	vertex_properties()
	{
		overflow = 0;
		height = 0;
	}
	vertex_properties(int _overflow, int _height)
	{
		overflow = _overflow;
		height = _height;
	}
};


class Graph : public QWidget
{
	Q_OBJECT
private:
	QFile *file;

	int pushes = 0;
	int relabeled = 0;
	/* определяем, матрица смежности или список вершин и ребер */
	bool type;

	// Количество операций подъема.
	unsigned times_relabeled = 0;

	// Количество операций проталкивания.
	unsigned times_preflow_pushed = 0 ;

	/* матрица смежности */
	QVector<QVector<int> > adjacency;

	/* вершины-ребра*/
	QVector<QVector<QPair <int, edge_properties > > > edges;
	QVector<QVector<QPair <int, edge_properties > > > obratka;

	QVector<vertex_properties> vertexes;



public:
	QVector<QVector<int> > get_adjacency();
	QVector<QVector<QPair <int, edge_properties > > > get_edges();
	void set_adjacency(QVector<QVector<int> > _adjacency);
	void set_edges (QVector<QVector<QPair <int, edge_properties> > > _edges);
	void generic_push_relabel();
	bool get_type();

	int push(int u, int v, int push_was_done);
	void initialize_preflow(int s);
	void relabel(int u, int minimal_height);
	bool is_visited(int i);
	void readdata();
	explicit Graph(QWidget *parent = 0);
	int getmax(int *pos);

signals:
	void draw();
	//void color_vertex(int, QString);
	//void colorthis(int, int, QString);
public slots:
	void getname(QString);
};

#endif // GRAPH_H
#include "graph.h"

Graph::Graph(QWidget *parent) : QWidget(parent)
{

}

QVector<QVector<int> > Graph::get_adjacency()
{
	return adjacency;
}

QVector<QVector<QPair <int, edge_properties > > > Graph::get_edges()
{
	return edges;
}

void Graph::set_adjacency(QVector<QVector<int> > _adjacency)
{
	adjacency = _adjacency;
}

void Graph::set_edges (QVector<QVector<QPair <int, edge_properties > > > _edges)
{
	edges = _edges;	
}

void Graph::getname(QString name)
{
	file = new QFile(name);
	readdata();
}


bool Graph::get_type()
{
	return type;
}
/* эта функция должна считывать данные из файлика в inc или adj.
 * Результат считывания может отличаться от ожидаемого, если входной файл
 * будет не совсем "правильный".
 */

void Graph::readdata()
{

	QRegExp rx("[\\s]");
	if(!file->open(QIODevice::ReadOnly))
		return;
	QTextStream in(file);
	QString line = in.readLine().trimmed();
	if(line == "a"){
		type = 1;
		while(!in.atEnd()){
			QString line = in.readLine().trimmed();
			QStringList query = line.split(rx);
			QVector<int> tmp;
			for(int i = 0; i < query.size(); i++)
				tmp.append(query.at(i).toInt());
			adjacency.append(tmp);
		}
} else if(line == "i"){
type = 0;
	QString line = in.readLine().trimmed();
	edges.resize(line.toInt());
	obratka.resize(line.toInt());
	for(int i = 0 ; i < line.toInt(); i++ )
	vertexes.append(vertex_properties());
while(!in.atEnd()){
line = in.readLine().trimmed();
	QStringList query = line.split(rx);
	QVector<QPair <int, edge_properties > >  tmp;
	QVector<QPair <int, edge_properties > >  obrat;
	edge_properties temp = {0, query.at(2).toInt()};
	tmp.append(qMakePair(query.at(1).toInt(), temp));
	obrat.append(qMakePair(query.at(0).toInt(), temp));


	obratka[query.at(1).toInt()].append(obrat);
	edges[query.at(0).toInt()].append(tmp);
		}
	}

	file->close();
	// пока первая веришна будет истоком
	initialize_preflow(0);

//	for(int i = 0 ; i< adjacency.size(); i++)
//		visited.push_back(0);
}

void Graph::generic_push_relabel()
{
bool push_was_done ;
bool do_relabel;
int minimal_height;
for(int i = 0; i < vertexes.size() -1; i++){
minimal_height = INT_MAX;
push_was_done  = 0;
if(vertexes[i].overflow > 0 && i !=vertexes.size() - 1){
	do_relabel = 0;
	for(int j = 0; j < edges[i].size(); j++){
		if(vertexes[i].height == vertexes[edges[i][j].first].height + 1 \
		&& edges[i][j].second.flow <  edges[i][j].second.capacity ){
			push_was_done = 1;
			push(i, j, 1);
			i = 0;
			break;
		}

	}
	if(!push_was_done){
		for(int j = 0; j < obratka[i].size(); j++){
			if(vertexes[i].height == vertexes[obratka[i][j].first].height + 1 \
			&& obratka[i][j].second.flow <  obratka[i][j].second.capacity ){
				push_was_done = push(i, j, 0);
				if(push_was_done){
				i =0;
				break;
				}
			}
		}
	}
	if(!push_was_done && i != vertexes.size() -1){
		for(int j = 0; j < edges[i].size(); j++){
			if( vertexes[i].height <= vertexes[edges[i][j].first].height && edges[i][j].second.flow != edges[i][j].second.capacity ){
				if(minimal_height > vertexes[edges[i][j].first].height){
					minimal_height = vertexes[edges[i][j].first].height;
					do_relabel = 1;
				}
			}
		}
		if(do_relabel && i != vertexes.size() - 1){
			relabel(i, minimal_height);
			i = 0;
		} else if(!do_relabel){
			for(int k = 0; k < obratka[i].size(); k++){
				if( vertexes[i].height <= vertexes[obratka[i][k].first].height){
					if(minimal_height > vertexes[obratka[i][k].first].height){
						minimal_height = vertexes[obratka[i][k].first].height;
						do_relabel = 1;
					}
				}
			}
			if(do_relabel && i != vertexes.size() - 1){
				relabel(i, minimal_height);
				i = 0;
			}
		}

	}
}
}
emit draw();
}

/* Направляем поток в смежые с истоком вершины */
void Graph::initialize_preflow(int s)
{
	// нет операции обнуления(сделано при вводе)
	vertexes[s].height = vertexes.size();
	for(int i = 0 ; i < edges[s].size(); i++){
		vertexes[edges[s][i].first].overflow = edges[s][i].second.capacity;
		edges[s][i].second.flow = edges[s][i].second.capacity;
		vertexes[s].overflow -=  edges[s][i].second.capacity;
	}
	generic_push_relabel();
}

int Graph::push(int u, int v, int push_was_done)
{

	int delta_f;
	int i = 0;
	if(push_was_done){
		delta_f = vertexes[u].overflow < edges[u][v].second.capacity - edges[u][v].second.flow \
	? vertexes[u].overflow : edges[u][v].second.capacity - edges[u][v].second.flow ;
	}else{
		for(i = 0 ; i < edges[obratka[u][v].first].size(); i++)
			if(edges[obratka[u][v].first][i].first == u)
				break;
		if(edges[obratka[u][v].first][i].second.flow >0){
			delta_f = vertexes[u].overflow < obratka[u][v].second.capacity - obratka[u][v].second.flow \
			? vertexes[u].overflow : obratka[u][v].second.capacity - obratka[u][v].second.flow ;
		} else
			return 0;
	}
	if(push_was_done)
	{
		edges[u][v].second.flow += delta_f;
		vertexes[edges[u][v].first].overflow += delta_f;
	}else{
		edges[obratka[u][v].first][i].second.flow -= delta_f;
		obratka[u][v].second.flow += delta_f;
		vertexes[obratka[u][v].first].overflow += delta_f;
	}
	vertexes[u].overflow -= delta_f;
	pushes++;
	return 1;
}

void Graph::relabel(int u, int minimal_height)
{

	vertexes[u].height = 1 + minimal_height;
	relabeled++;
}
#include "MainWindow.h"
#include "moc_MainWindow.cpp"
#include "ui_MainWindow.h"
#include "QGVScene.h"
#include "QGVNode.h"
#include "QGVEdge.h"
#include "QGVSubGraph.h"
#include <QMessageBox>


MainWindow::MainWindow(QWidget *parent) :
    QMainWindow(parent),
    ui(new Ui::MainWindow)
{
	ui->setupUi(this);

	_scene = new QGVScene("DEMO", this);
	ui->graphicsView->setScene(_scene);

	te = new Graph();
	connect(_scene, SIGNAL(nodeContextMenu(QGVNode*)), SLOT(nodeContextMenu(QGVNode*)));
	connect(_scene, SIGNAL(nodeDoubleClick(QGVNode*)), SLOT(nodeDoubleClick(QGVNode*)));

	connect(this, SIGNAL(setname(QString)), te, SLOT(getname(QString)));
	connect(ui->action, SIGNAL(triggered()),this, SLOT(read()));
//	connect(te, SIGNAL(colorthis(int,int, QString)),this, SLOT(newColor(int, int, QString)));
//	connect(te, SIGNAL(color_vertex(int, QString)),this, SLOT(color_vertex(int, QString)));
	connect(te, SIGNAL(draw()), this, SLOT(drawGraph()));
	
	//Configure scene attributes
	_scene->setGraphAttribute("label", "Лабораторная работа №6");
	/* стиль соединительных линий */

	_scene->setGraphAttribute("splines", "splines");
	/* слева направо*/
	_scene->setGraphAttribute("rankdir", "LR");

	/* расстояние между узлами */
	_scene->setGraphAttribute("nodesep", "0.4");

	/* стиль узлов */
	_scene->setNodeAttribute("shape", "circle");
	_scene->setNodeAttribute("style", "filled");
	_scene->setNodeAttribute("fillcolor", "grey");
	_scene->setNodeAttribute("height", "0.7");
	_scene->setEdgeAttribute("minlen", "3");
	_scene->setEdgeAttribute("fontsize", "10");

	//Add some nodes

}

MainWindow::~MainWindow()
{
    delete ui;
}

void MainWindow::read()
{
	QString filename = QFileDialog::getOpenFileName(
	this,
	tr("Открыть файл"),
	tr("/home/vlad/Empty"), /* путь в файловой системе. "" для корня */
	tr("Файлы (*.txt)")
	);
	emit setname(filename);
/*
	QVector<QVector<int> > adjacency = te->get_adjacency(); 

		for(int i = 0; i < adjacency.size(); i++)
			gr.push_back(_scene->addNode(QString::number(i +1)));

drawGraph();
*/
}


void MainWindow::drawGraph()
{

//	QVector<QVector<int> > adjacency = te->get_adjacency();
	QVector<QVector<QPair <int, edge_properties > > > edges = te->get_edges();
	bool type = te->get_type();
	QVector <QGVNode *> gr;

	for(int i = 0; i < edges.size(); i++){
		gr.push_back(_scene->addNode(QString::number(i +1)));
	}

for(int i = 0; i < edges.size(); i++){
for(int j = 0; j < edges[i].size(); j++){
		QGVEdge *a = _scene->addEdge(gr[i],gr[edges[i][j].first],\
		QString::number(edges[i][j].second.flow) + "/" + QString::number(edges[i][j].second.capacity));
		a->setAttribute("color","#0099cc");
		//a->setAttribute("dir","none");
	}
}
/*
if(type){
	for(int i = 0; i < adjacency.size(); i++){
		gr.push_back(_scene->addNode(QString::number(i +1)));
	//	te->vector.push_back(qMakePair(0, 0));
	//	te->vert_size.push_back(0);
	}
	for(int i = 0; i < adjacency.size(); i++)
		for(int j = 0; j < adjacency.size();j++){
			if(adjacency[i][j] < 100 && adjacency[i][j] >0 ){
			//	te->vector[i].first += adjacency[i][j];
			//	te->vector[i].second += 1;
				gr[j]->setLabel(QString::number(adjacency[i][j]));
			//	te->vert_size[j] = adjacency[i][j];
				if(i < j)
					continue;
				QGVEdge *a = _scene->addEdge(gr[i],gr[j], "" );
				a->setAttribute("color","black");
				a->setAttribute("dir","none");
			}
		}

} else {
	bool visited[edges.size()];
	for(int i = 0; i < edges.size(); i++){
		visited[i] = -1;
		gr.push_back(_scene->addNode(QString::number(i +1)));
	}

	visited[0]=0;
	for(int i = 0; i < edges.size(); i++){
		for(int j = 0; j < edges[i].size();j++){
			if(visited [edges[i][j].first] != 1 ){
				QGVEdge *a = _scene->addEdge(gr[i],gr[edges[i][j].first],\
				QString::number(edges[i][j].second ));
				a->setAttribute("color","red");
				a->setAttribute("dir","none");
			}
		}
		visited[i] = 0 ;
	}

}
*/
_scene->applyLayout();

//Fit in view
ui->graphicsView->fitInView(_scene->sceneRect(), Qt::KeepAspectRatio);
//	emit doit();
}

void MainWindow::nodeContextMenu(QGVNode *node)
{
    //Context menu exemple
    QMenu menu(node->label());

    menu.addSeparator();
    menu.addAction(tr("Informations"));
    menu.addAction(tr("Options"));

    QAction *action = menu.exec(QCursor::pos());
    if(action == 0)
        return;
}

void MainWindow::nodeDoubleClick(QGVNode *node)
{
    QMessageBox::information(this, tr("Node double clicked"), tr("Node %1").arg(node->label()));
}
\end{verbatim}

\normalsize
\subsection*{Результаты тестирования:}

\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.20]{1.png}
	\includegraphics[scale = 0.20]{2.png}
	\includegraphics[scale = 0.20]{3.png}
\end{center}

\end{document}
